\chapter{Testy aplikacji}

Finalnym etapem przygotowania systemu automatycznej transkrypcji muzyki było przeprowadzenie testów oceniających jakość konwersji. Szczegółowe tabele z zapisem rezultatów systemu zostały dołączone do dodatku A na końcu pracy.

\section{Nagrania testowe}
W celu uzyskania wiarygodnych rezultatów, próbki kontrolne zostały nagrane przez osobę posiadającą wykształcenie muzyczne, która nie była dostatecznie zaznajomiona z mechanizmami działania systemu. Do wykonania próbek testowych posłużyły dwa utwory:

\begin{itemize}
	\item ,,Panie Janie'' - melodia kanonu
	\item ,,Oda do radości'' (muz. Ludwig van Beethoven, sł. Fryderyk Schiller)
\end{itemize} 

Możliwości systemu sprawdzono śpiewając utwory z tekstem oraz używając wyłącznie sylaby ,,pa''. Dzięki temu uzyskano porównanie jakości transkrypcji dla tego samego przebiegu melodii w przypadku wyidealizowanym (sylaba ,,pa'') oraz dla warunków odpowiadającym rzeczywistemu śpiewowi. Podana sylaba została wybrana ze względu na konieczność zamknięcia ust, która jest potrzebna do jej wymówienia. Dzięki temu następuje wyraźna separacja dźwięków w nagraniu. 

Ostatecznie działanie aplikacji zostało sprawdzone wykorzystując również nagrania przygotowane przez autora systemu. Nie brały one jednak udziału w ocenie aplikacji. Uzyskane w ten sposób wyniki służą pokazaniu możliwości dokonywania transkrypcji w różnych rejestrach częstotliwości.



\section{Blok wykrywania wysokości dźwięku}

Zadaniem bloku wykrywania wysokości dźwięku było określenie częstotliwości sygnału śpiewu podczas trwania nagrania. 

Chociaż zadanie jest sprecyzowane, to jednak dokładna ocena systemu pod tym kątem jest wymagająca. Spowodowane jest to faktem, że nie ma pewności co do dokładnego odwzorowania przez śpiewaka pożądanych częstotliwości dźwięku. Dodatkowo należy mieć na uwadze, że utrzymywanie wymaganych interwałów między dźwiękami dla wprawnego wokalisty jest zadaniem łatwiejszym niż dbanie o bezwzględną wysokość dźwięku. Należy zatem przyjąć, że wokalista może rozpocząć śpiew od nieco innej częstotliwości dźwięku, podążając dalej za żądaną melodią. 

Mając to na uwadze dokonano analizy danych wyjściowych bloku wykrywania wysokości, przyjmując możliwość odbiegania melodii o półton od oczekiwanej wysokości. Głównym kryterium było poprawne odwzorowanie melodii. Wyniki klasyfikacji poszczególnych dźwięków obu utworów przedstawiono w załączonym do pracy dodatku. Analiza tych danych prowadzi do następujących rezultatów:

 \begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{ c|c|c||c|c|}
 		\cline{2-5}
        &\multicolumn{2}{|c||}{,,Panie Janie''} & \multicolumn{2}{|c|}{,,Oda do radości''} \\ \cline{2-5}
        &sylaba ,,pa'' & tekst & sylaba ,,pa'' & tekst \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. wys.} & 30 & 30 & 57 & 58 \\ \hline 
        \multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawnie wykr. wys.} & 2 & 2 & 5 & 4 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{Procent skuteczności} & $93.75\%$ & $93.75\%$ & $91.94\%$ & $93.55\%$ \\ \hline
 	\end{tabular}
 	\caption{Analiza skuteczności wykr. wys. dźwięku dla poszczególnych nagrań}
 \end{table}
 
   \begin{table}[H]
   	\centering
   	\begin{tabular}{c|c|c||c|}
   		\cline{2-4}
   		&sylaba ,,pa'' & tekst & razem \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. wys.} & 87    & 88     & 175 \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Niewykryte wys.}      & 7     & 6     & 13 \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Procent skuteczności}  & 92.55\% & 93.62\% & 93.09\% \\ \hline
   	\end{tabular}
   	\caption{Zbiorcza analiza skuteczności wykr. wys. dźwięku}
   \end{table}
 
\noindent
 Ostatecznie daje to procentową skuteczność bloku równą $93.09\%$.\\
 
 Widać, że dzięki zastosowanym zabiegom filtracji obecność tekstu nie wpływa znacząco na poprawność wykrywania wysokości dźwięków.
 
 \section{Blok wykrywania początków dźwięków}
 
 Zadaniem bloku wykrywania początków dźwięków jest określenie pozycji i następstwa dźwięków w utworze. Ze względu na możliwość utraty cennych informacji dane pochodzące z tego podsystemu nie są restrykcyjnie filtrowane. Skutkuje to dużo niższą skutecznością bloku, jednak jest to celowym zabiegiem. Wyniki analizy danych testowych przedstawione są w tabelach:
 
 \begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{c|c|c||c|c|}
 	\cline{2-5}
 	&\multicolumn{2}{|c||}{,,Panie Janie''} & \multicolumn{2}{|c|}{,,Oda do radości''} \\ \cline{2-5}
 	&sylaba ,,pa'' & tekst & sylaba ,,pa'' & tekst \\ \hline
 	\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. pocz.} & 31    & 19     & 62 & 45 \\ \hline
 	\multicolumn{1}{|c|}{Niewykryte pocz.}      & 1     & 13     & 0 & 17 \\ \hline
 	\multicolumn{1}{|c|}{Dodatkowe błędne pocz.}& 4     & 6      & 4 & 11 \\ \hline 
 	\multicolumn{1}{|c|}{Procent skuteczności}  & 86.11\% & 50\% & 93.94\% & 61.64\% \\ \hline
 	\end{tabular}

 	\caption{Analiza skuteczności wykr. pocz. dźwięku dla poszczególnych nagrań}
 \end{table}
 
  \begin{table}[H]
  	\centering
  	\begin{tabular}{c|c|c||c|}
  		\cline{2-4}
  		&sylaba ,,pa'' & tekst & razem \\ \hline
  		\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. pocz.} & 93    & 64     & 157 \\ \hline
  		\multicolumn{1}{|c|}{Niewykryte pocz.}      & 1     & 30     & 31 \\ \hline
  		\multicolumn{1}{|c|}{Dodatkowe błędne pocz.}& 8     & 17      & 25 \\ \hline 
  		\multicolumn{1}{|c|}{Procent skuteczności}  & 91.18\% & 57.66\% & 73.71\% \\ \hline
  	\end{tabular}
  	\caption{Zbiorcza analiza skuteczności wykr. pocz. dźwięku}
  \end{table}
 
 Można zaobserwować, że obecność słów znacząco utrudnia zadanie wykrywania początków dźwięków. Dla przypadku śpiewu opartego o sylabę ,,pa'' średnia skuteczność systemu wynosi $91.18\%$. Natomiast obecność tekstu zmniejsza ilość poprawnych rezultatów do 57.66\%. Prawdopodobnie spowodowane jest to tym, że podczas śpiewu celowym zabiegiem jest łączenie dźwięków w ten sposób, aby nie zaznaczać zmiany sylaby czy nawet dźwięku. Techniką która temu służy jest np. legato. Zjawisko to utrudnia istotnie proces rozpoznawania początków dźwięków. 
 
 Należy mieć na uwadze, że w praktyce o poprawnym odbiorze utworu decyduje również tekst. Przyjmuje się zazwyczaj, że pojedyncza sylaba przypada na jedną nutę. \\
 

 Uśredniona skuteczność bloku wynosi $73.71\%$. 

\section{Blok wykrywania tempa utworu}

Zadaniem bloku wykrywania tempa utworu jest wyznaczenie wartości BPM, która odpowiada ilości ćwierćnut w utworze na minutę. Rezultaty działania systemu przedstawiono w tabeli:

 \begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{c|c|c||c|c|}
 		\cline{2-5}
 		&\multicolumn{2}{|c|}{,,Panie Janie''} & \multicolumn{2}{|c|}{,,Oda do radości''} \\ \cline{2-5}
 		&sylaba ,,pa'' & tekst & sylaba ,,pa'' & tekst \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Wykryte tempo [BPM]} & 118.09    & 143.95     & 121.25 & 120.82 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Tempo oczekiwane [BPM]}  & 120     & 120     & 120 & 120 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Względny błąd}  & 1.59\% & 19.96\% & 1.04\% &  0.68\% \\ \hline \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Razem} & \multicolumn{4}{|c|}{5.82\%} \\ \hline
 	\end{tabular}
 	\caption{Wyniki analizy skuteczności wykrywania tempa}
 \end{table}
 
 
 Można zauważyć wyraźnie gorszą estymację tempa dla utworu ,,Panie Janie'' wykonywanym z tekstem. Może być to spowodowane omawianymi wcześniej trudnościami związanymi z określaniem początków dźwięków. Kolejnym czynnikiem, który bez wątpienia wpłynął na tak duży błąd jest stosunkowo krótka długość utworu. Widać, że obecność tekstu dla dłuższego nagrania nie wpłynęła negatywnie na estymowaną wartość tempa. \\
 
 Uśredniony błąd estymacji tempa utworu wynosi $5.82\%$.
 
 \section{Blok wykrywania aktywności mówcy}
 
 Zadaniem bloku wykrywania aktywności mówcy była klasyfikacja poszczególnych części nagrania, na te podczas których występował śpiew oraz fragmenty bezgłośne.
 
 Próg klasyfikacji został dobrany eksperymentalnie na podstawie subiektywnych wrażeń autora systemu. W związku z tym ocena również odnosi się do subiektywnych spostrzeżeń na temat działania bloku. 
Wyniki działania podsystemu detekcji dla ,,Ody do radości'' przedstawiono poniżej: 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/act1.png}
		\caption{Wykr. akt. mówcy \\Oda~do~radości~(,,pa'')}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/act2.png}
		\centering
		\caption{Wykr. akt. mówcy \\Oda~do~radości~(tekst)}
		\label{fig:act2}
	\end{subfigure}
	
\end{figure}

Jak można zauważyć sygnał audio widoczny na rysunkach w kolorze magenty jest dużo bardziej zwarty dla śpiewu opartego wyłącznie o sylabę ,,pa''. Dzieje się tak dlatego, że spółgłoska jest wymawiana stosunkowo krótko po czym następuje dźwięczne ,,a''. Natomiast dla utworu śpiewanego z tekstem występują dłuższe odcinki bezgłośne wynikające z ciągów samogłosek np. ,,(...) jasno\textbf{ść Tw}oja \textbf{wsz}y\textbf{stk}o zaćmi (...)''. Wobec czego na rys. \ref{fig:act2} widoczne jest więcej fragmentów braku aktywności.

Niemniej najważniejszym zadaniem bloku jest wykrywanie dłuższych momentów braku aktywności co zostało zrealizowane poprawnie w obu przypadkach.

\section{Ocena systemu - blok decyzyjny}

Zadaniem bloku decyzyjnego jest zamiana danych pochodzących z innych podsystemów na informacje o wysokościach i czasach trwania nut oraz wykrycie tonacji utworu. 

Również w tym wypadku istotnym elementem wpływającym na ocenę jest poprawność wykonania utworu przez śpiewaka. Chcąc wykluczyć możliwość niedoskonałej rejestracji, ocenie podlega umiejętność wykrycia melodii przez system, a nie bezwzględna wysokość dźwięków. 
Zakłada się, że transkrypcja w tonacjach oddalonych o pół tonu od oryginalnej jest poprawna gdy dobrze odwzorowuje melodię. Jest to w pełni uzasadnione założenie również dlatego, że większość programów edycyjnych umożliwia zmianę tonacji utworu. W związku z tym rejestracja melodii półtonu niżej pociąga za sobą jedynie konieczność wybrania kilku dodatkowych opcji programu edycyjnego w celu sprowadzenia do właściwej tonacji.

Dodatkową trudnością jest ocena pauz występujących w utworze. Przyjęto, że służą one określeniu czasu trwania nut je poprzedzających - zgodnie z budową systemu. W związku z tym nie podlegają one ocenie chyba, że oryginalna melodia uwzględniała pauzy. W tym wypadku traktowane są jak normalne nuty. Założenie to dużo bardziej wpływa na wyniki. Należy mieć jednak na uwadze, że dodatkowe włączenie do oceny pojawiających się pauz związanych ze skracaniem czasu nuty powodowałoby niejako dwukrotną ocenę tej samej funkcjonalności systemu odpowiedzialnej za czas trwania nuty. Stąd tak prowadzona ocena. Jakościowa ocena samej partytury zostanie rozważona osobno w podsumowaniu rozdziału.  

Wyniki działania systemu bazujące na założeniach omówionych powyżej, przedstawione są w tabelach:

 \begin{table}[H]
 	\centering
 	\begin{tabular}{c|c|c||c|c|}
 		\cline{2-5}
 		&\multicolumn{2}{|c||}{,,Panie Janie''} & \multicolumn{2}{|c|}{,,Oda do radości''} \\ \cline{2-5}
 		&sylaba ,,pa'' & tekst & sylaba ,,pa'' & tekst \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. wys. nut} & 30    & 27     & 57 & 56 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawnie wykr.wys. nut}  & 2     & 5     & 5 & 6 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawne nuty} & 0 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Skuteczność procentowa wykr. wys. nut}  & 93.75\% & 81.82\% & 91.94\% &  90.32\% \\ \hline \hline
 		
 		\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. dł. nut} & 24 & 15 & 59 & 41 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawnie wykr. dł. nut} & 8 & 17 & 3 & 21 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawne nuty} & 0 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
 		\multicolumn{1}{|c|}{Skuteczność procentowa wykr. dł. nut} & 75\% & 45.45\% & 95.16 \% & 66.13 \% \\ \hline \hline
 	\end{tabular}
 	\caption{Analiza skuteczności bloku decyzyjnego dla poszczególnych nagrań}
 \end{table}
 
   \begin{table}[H]
   	\centering
   	\begin{tabular}{c|c|c||c|}
   		\cline{2-4}
   		&sylaba ,,pa'' & tekst & razem \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. pocz.} & 87    & 83     & 170 \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Niewykryte pocz.}      & 7     & 11     & 18 \\ \hline
   		\multicolumn{1}{|c|}{Dodatkowe błędne pocz.}& 0     & 1      & 1 \\ \hline 
   		\multicolumn{1}{|c|}{Skuteczność procentowa wykr. wys. nut}  & 92.55\% & 87.37\% & 89.95\% \\ \hline \hline
   		
   		 \multicolumn{1}{|c|}{Poprawnie wykr. dł. nut} & 83 & 56 & 139 \\ \hline
   		 \multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawnie wykr. dł. nut} & 11 & 38 & 49 \\ \hline
   		 \multicolumn{1}{|c|}{Niepoprawne nuty} & 0 & 1 & 1 \\ \hline
   		 \multicolumn{1}{|c|}{Skuteczność procentowa wykr. dł. nut} & 88.3\% & 58.95\% &  73.54\% \\ \hline \hline
   	\end{tabular}
   	\caption{Zbiorcza analiza skuteczności bloku decyzyjnego}
   \end{table}
   
   Dodatkowo we wszystkich przypadkach, uwzględniając założenie o możliwości odbiegania melodii o półton, tonacja została wykryta poprawnie. 
     
 Można zauważyć, że działanie bloku wykrywania wysokości dźwięku jest podobne zarówno dla śpiewu z użyciem sylaby ,,pa'' jak i tekstu utworu. Ogólna ocena sprawności systemu pod tym kątem jest bardzo wysoka i wynosi $89.95\%$. Świadczy to dużej zdolności systemu do podążania za śpiewaną melodią.
 
 Obecność tekstu ma jednak duży wpływ na wykrywanie długości nut. Można wtedy zaobserwować spadek skuteczności systemu o ok. $30\%$ w stosunku do melodii śpiewanej z wykorzystaniem sylaby ,,pa''. Duża rozbieżność wyników pokazuje, że do poprawnej oceny działania tej funkcjonalności konieczne byłyby dodatkowe testy, a w wykonanym systemie funkcjonalność ta zrealizowana jest gorzej niż wykrywanie wysokości dźwięków.
 
 Niemniej wszystkie analizowane melodie można rozpoznać na podstawie transkrypcji przygotowanych za pomocą systemu ATM. Stosunkowo wiernie oddają one przebieg melodii. 
 
 \section{Ocena jakościowa wykonanych transkrypcji}
 
 Z punktu widzenia użytkownika być może najważniejszą kwestią jest jakość wykonywanych partytur muzycznych. 
 
 Utworzenie poprawnego zapisu nutowego utworu jest o tyle trudne, że zmiana pozycji jednej nuty lub pauzy powoduje przesunięcie się niemal wszystkich pozostałych elementów zapisu. W związku z tym spada, użyteczność transkrypcji, która nie jest wykonana poprawnie w 100\%, co ciężko zagwarantować. 
 
 Nie mniej duże fragmenty utworów są zapisywane w pełni poprawnie przez stworzony system. Ponadto przez wykrywanie tonacji i dodatkowe znaki przykluczowe znacząco zwiększa się czytelność i nadmiarowa ilość znaków w transkrypcji. Można to zaobserwować np. na podstawie zapisu ,,Ody do radości'', porównując ją do oryginalnej transkrypcji:
 
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/test3part.png}
 	\caption{Zapis ,,Ody do radości'' wykonany przez stworzony system ATM}
 \end{figure}
 
  \begin{figure}[H]
  	\centering
  	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/org_od.png}
  	\caption{Fragment transkrypcji oryginału ,,Ody do radości''}
  \end{figure}
 
 
 Nawet teoretycznie najgorzej wykonana transkrypcja ,,Panie Janie'' zawiera wiele dobrych fragmentów i małą ilość dodatkowych oznaczeń (pozostałe partytury zamieszczono w dodatku A).
 
 Również transkrypcja głosów męskich, w niższych rejestrach wykonywana jest z zadowalającą dokładnością. Efekt zapisu melodii odśpiewanej przez autora systemu, został przedstawiony poniżej:
 
   \begin{figure}[H]
   	\centering
   	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/men.png}
   	\caption{Fragment transkrypcji ,,Ody do radości'' w wykonaniu głosu męskiego}
   \end{figure}
 
Ostatecznie więc pomimo tego, że transkrypcje nie są wykonywanie w pełni poprawnie, to dzięki zastosowanym zabiegom poprawiającym czytelność, dokonanie ręcznych poprawek utworzonych zapisów powinno okazać się szybsze niż ich samodzielne utworzenie. Szczególnie dla osób niedoświadczonych. Dodatkowo spora część poprawek, które należy wprowadzić dotyczy tylko i wyłącznie zmiany czasu trwania nut.

